

<center> <strong>  ВВЕДЕНИЕ </strong>  </center>
<p align="justify">
Методическая разработка практического учебного занятия по дисциплине «Информатика» на тему «Использование Marp для создания презентаций» является основой для формирования представления у обучающихся о современных методах ведения документации на программный продукт. Базовым в данный момент времени инструментом использующимся без исключения всеми командами разработчиков является разметка Markdown. Преимещество которой, удобное встраивание в любой веб-сервис, а дополнительные возможности, в виде интеграции с HTML и CSS, позволяют вывести оформление кокументации на качественно новый уровень. Marp, как программый продукт для создания презентаций, является расширением языка разметки Markdown, что позволяет освоисть обучающимся основные структуры и правила формирования документов. Использованием кейс-метода, в игровой форме реализует основной навык современности, работа в команде, что позволит донести до обучающихся важность подобного подхода и сформировать знания, умения и навыки о языке разметки Markdown

Данное практическое занятие является основоплагающим для осноения, последующий дисциплин по специальности таких, как:
* Программирование;
* Методы программирования;
* Опрерационные системы;
* Базы данных;
* Программирование в системах управления базами данных;
* Коллективная разработка ПО.
</p>
---


<center> <strong> ОРГАНИЗАЦИОННЫЕ АСПЕКТЫ ЗАНЯТИЯ </strong>  </center>

<strong>Учебные и воспитательные цели практического занятия: </strong>

*Образовательные:* 
* Рассмотреть основные правила разметки документов markdown;
* Рассмотреть особенности программы Marp для создания презентаций на осноне языка разметки markdown.

*Развивающие:*
* Развивать у обучающихся познавательный интерес, активность, целеустремлённость, наблюдательность, интуицию и сообразительность;
* Формировать информационную культуру и кругозор, диалектико-материалистическое мировоззрение; формировать положительную мотивацию на освоение предмета.

*Воспитательные и личностноформирующие:*
* Стимулировать активную познавательную деятельность обучающхся, способствовать формированию у них творческого мышления;
* Способствовать выработке убежденности в важности осноения современных инструментов программистов для оптимизации будещей профессиональной деятельности и эффективного решения служебных задач. 

Задачи занятия:
1) Ознакомить с теоретическими сведениями, необходимыми для формирования документации и создания презентаций с ипользованием языка разметки markdown; 
2) Сформировать представления о современных подходах формировния документации и презентации (основных этапах, необходимых сведений);
3) Выработать умения создания презентаций с помощью расширения языка разметки markdown, программы Marp.


<strong>Вид занятия: </strong>
Практическое занятие с элементами конкретной ситуацтии с использованием  IT-полигона «Аналитическая обработка оперативной информации».

<strong> Материально-техническое обеспечение занятия: </strong>
1) Персональный компьютер;
2) Общедоступная IDE VScode;
3) Интерактивный стол.

<br>

<center> <strong> План практического занятия </strong>  </center>

Учебные вопросы  | Время, мин
------------- | -------------
Вступительное слово преподавателя | 5
Подготовка к выполнению практического занятия | 5
Выполнение практического задания | 50
Представление результатов кейсов | 25
Подведение итогов | 5
Итого | 90
<br>
<center> <strong> СОДЕРЖАНИЕ ЗАНЯТИЯ И МЕТОДИКА  ЕГО  ПРОВЕДЕНИЯ </strong> </center>
<br>
<strong>Метод проведения:</strong> метод конкретных ситуаций.

<strong>Состав участников:</strong> подгруппа составом не более 15 человек.

Этапы проведения занятия: 
1) Ознакомиться с теоретическими сведениями;
2) Используя шаблон, пример, общедоступные ресурсы решить кейс;
3) Представить получнные результаты.
<br>
<center> <strong> ТЕОРЕТИЧЕСКИЕ СВЕДЕНИЯ </strong> </center>
<br>
<p align="justify">
Marp — программа с графическим интерфейсом, которая позволяет использовать простой язык размётки текста Markdown для создания презентаций и сохранять их в формате PDF. Общественная лицензия MIT. 

Программа Marp — это одновременно редактор, просмотрщик и конвертер текстовых файлов Markdown, которая позволяет написанные с особыми допущениями тексты Markdown превращать в презентации в формате PDF.

Marp — это расширение VSCode на основе Markdown, позволяющее создавать презентации, которые можно экспортировать в форматах PPTX, PDF и HTML.
</p>

<br>
<br>

![Terminal](/1/images/start.png)

Markdown не понимает, что мы хотим начать создавать презентацию. Для этого начните создание презентации следующей строкой:

```markdown
---
marp: true
---
```

Добавим тег H1, который создает заголовок следующего содержания:
```markdown
# Slide 1 Title
```
![Terminal](/1/images/zagolovok.png)




Также можно изменить тему презентации и размер презентации.
**[Список тем и способы их редактирования](https://github.com/marp-team/marp-core/tree/main/themes)**


![Terminal](/1/images/theme.png)
<p align="justify">
Приведенный ниже фрагмент добавляет два пункта. У второго есть дочерние элементы, и каждый из них оформлен по-своему. Представленный пример, как выделить текст жирным шрифтов, курсивом и оформить как программный код.
</p>

![Terminal](/1/images/text_format.png)

Следующий фрагмент добавляет к слайду заголовок, маркер и изображение. Необходимо отметить, что для создания нового слайда используются слудующие символы `---`

```markdown
# Welcome to Slide 2
- This is a neural network:

![A neural network](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/3d/Neural_network.svg)
```
![Terminal](/1/images/svg.png)


Вы можете настроить презентации MARP, добавив таблицы стилей. Вам нужно вернуться к началу документа и открыть тег stylr стиля CSS. Затем вы можете настроить цвета, отредактировав переменные CSS. Например, изменим цвет текста и фона:
```html
<style>
    :root {
        --color-background: #101010 !important;
	--color-foreground: #FFFFFF !important;
    }
</style>
```
![Terminal](/1/images/html.png)

<br>

Ниже представлен готовый шаблон для презентации:

``` markdown
# Блок с основными настройками презентации 
    ---
    theme: gaia
    _class: lead
    paginate: true
    backgroundColor: #fff
    backgroundImage: url('https://marp.app/assets/hero-background.svg')
    
    ---

# Блок с примером добавления изображения на слайд (первый слайд)
    ![bg left:40% 80%](https://marp.app/assets/marp.svg)
    # **Marp**
    Markdown Presentation Ecosystem
    https://marp.app/

    ---

# Блок с примером оформления слайда (второй слайд)
    # How to write slides
    Split pages by horizontal ruler (`---`). It's very simple! :satisfied:
    ```markdown
    # Slide 1
    foobar
    ---
    # Slide 2
    foobar
    ```
```

![Terminal](/1/images/example.png)

<br>
<center> <strong>  МЕТОДИЧЕСКИЕ УКАЗАНИЯ ПО ОТРАБОТКЕ ПРАКТИЧЕСКИХ ЗАДАНИЙ </strong> </center>

##### Подготовка к выполнению практического занятия:

Существует несколько возможностей использовать Marp для создания презентаций:
1. Установка приложения на персональный компьютер;
2. Установка расширения для IDE VScode.

В общедоступном кафедальном сервиде code.ais интегрирована IDE VScode, где уже настроена окружающая для создания презентаций.

Перейдите в сервис и используйте следующий путь к каталогу File -> open Folder -> project -> marp_labs



##### Практическое задание:
<p align="justify">
Для наглядного представления материала будь-то совещание, выступление на конференци, презентация программного продукта, основной целью является реализовать презентацию так, чтобы представленный материал был согласован между логическими блоками, был интересен для слушателей, был доступно объяснен непосвященным в тепу слушателям. В связи с этип предслагается решить несколько типовых кейсов по созданию презентаций, посвященным пресдавлению широко используемому программному обеспечению на примере антивирусных средств защиты.

Группа разбивается по 3 человека, выбирают ту, часть структуры отчета за которую будут ответсвены. Время на выступление 5 минут.
</p>

*Типовая структура группового отчета:*
1. Основные сведения о компании:
- Предназначение программного продукта;
- Версии, платформы, кто является конечным пользователем;
- Структура программного продукта.

2. Аналитический отчет:
- Эффективность использования программного продукта;
- География пользователей;
- Сравнения о результате применения программого продукта в сравнени с прошлым годом.

3. Перспективы:
- В данный момент ведется разработка, что улучшено по сравнению с предыдущими версиями;
- Перспективы применения новых технологий;
- Результат, которого необходимо добиться в этом году;
- Сведения о том. кто подготовил презентацию.

Кейс 1: Kaspersky;
Кейс 2: Norton;
Кейс 3: Dr. Web;
Кейс 4: Avast;
Кейс 5: McAfree.

Для успешного выполнения задания воспользуйтесь:
* Теоретическими сведениями;
* Шаблонами презентаций для каждого из кейсов, которые находятся в каталоге project;
* Примером презентации, который находится в каталоге example;
* [Markdown](https://www.markdownguide.org/);
* [Marp](https://marp.app/).

На заключительном этапе занятия кратко заслушиваются команды с результатами выполнения кейсвов. 

##### Задание на самостоятельную подготовку:
1. Подробнее ознакомиться с документацией Marp;
2. Ознакомиться с размекой markdown;
3. Ознакомиться с дополнительными возможностями внедрения html и css в разметку.

<center> <strong>  СПИСОК ЛИТЕРАТУРНЫХ ИСТОЧНИКОВ </strong> </center>

*Электронные ресурсы:*
1. Markdown Presentation Ecosystem [Электронный ресурс] : офиц. сайт. — Режим доступа: https://marp.app/, свободный. — Загл. с экрана (дата обращения: 20.11.2021).
2. Markdown Guide [Электронный ресурс] : офиц. сайт. — Режим доступа: https://www.markdownguide.org/, свободный. — Загл. с экрана (дата обращения: 20.11.2021).